# Семинар 25.02.2020

# Полиморфизм

Полиморфизм -- это способность функций обрабатывать данные разных типов.

- параметрический полиморфизм -- один и тот же код работает для аргументов
    разных типов (в Haskell -- полиморфные функции);
- ad-hoc полиморфизм -- несколько реализаций одного интерфейса:
    - синтаксический способ -- перегрузка (как в С++), классы типов в Haskell;
    - семантический способ -- приведение типов
      (динамически типизированные языки).

У полиморфных функций в Haskell
в сигнатуре вместо имени типа указывается *переменная типа*. Отличить их легко -- имена типов в Haskell начинаются с большой буквы, имена переменных -- со строчной.

Пример:

```haskell
    map :: (a -> b) -> [a] -> [b]
    fst :: (a, b) -> a
    snd :: (a, b) -> b
```

У всех этих функций одна реализация независимо от конкретного типа, с которым
они будут вызваны.

Классы типов позволяют указать интерфейс, который будет доступен для всех типов,
принадлежащих этому классу. Реализации для каждого конкретного типа будут разные.

Полиморфными могут быть не только функции, но и типы данных. Новый тип формируется с использованием каких-то других. В этом случае переменные типа указываются при объявлении нового типа с помощью ключевого слова `data`:

Пример:

```haskell
    -- Полиморфный тип
    data PairType a b = Pair a b

    -- Можно указать конкретные типы
    type IntString = PairType Int String
    type CharBool  = PairType Char Bool

    -- Для построения значения используется конструктор Pair
    intStr :: IntString
    intStr = Pair 1 "one"
    chBool :: CharBool
    chBool = Pair 'a' True
```

Для полиморфных функций можно указывать ограничения на тип, используя классы типов. Класс типов определяет, какие операции возможно совершать со значениями этого типа:

```haskell
    -- Перевести в строку минимальное из двух значений.
    -- Эта функция работает с любыми типами, значения которых можно
    -- упорядочить (класс Ord) и представить в виде строки (класс Show).
    showMin :: (Ord a, Show a) => a -> a -> String
    showMin x y = show (min x y)
```

Переменные типов связываются с конкретными типами во время компиляции
в процессе проверки типов. Тогда же происходит проверка ограничений
на классы типов.
Переменные (в обычном понимании) связываются с конкретными значениями
во время вычисления.

Задачи, решённые на семинаре:

1. Опишите все возможные реализации функции f1.

        f1 :: (a, a) -> a
        f1 = fst

        f1 :: (a, a) -> a
        f1 = snd

2. Опишите все возможные реализации функции f2.

        f2 :: [a] -> String
        f2 _ = ""

    Если добавить ограничение `Show a`?

        f2 [] = ""
        f2 (x:xs) = show x ++ f2 xs

3. Опишите все возможные реализации функции f3.

        f3 :: (Bool -> a) -> a
        f3 f = f True

        f3 :: (Bool -> a) -> a
        f3 f = f False

4. Опишите все возможные реализации функции f4.

        f4 :: (a -> Bool) -> Bool
        f4 _ = True

        f4 :: (a -> Bool) -> Bool
        f4 _ = False

5. Реализуйте функцию g, используя каждый элемент списка ровно один раз:

        g :: (a -> Bool) -> [a] -> Bool
        g f [] = True
        g f (x:xs) = f x && g f xs

# Основные параметрические типы

## Maybe

Тип `Maybe` используется для опциональных значений. В других языках
вы могли встречаться с похожими конструкциями, обычно они называются
Optional. В C это можно реализовать с помощью указателей (`NULL` рассматривается как отсутствие значения).

```haskell
    data Maybe a = Nothing | Just a
```

Что могут делать функции с такими типами?
(В комментариях указаны их названия из модуля `Data.Maybe`)

```haskell
    -- isJust, isNothing
    f1 :: Maybe a -> Bool

    -- fromMaybe
    f2 :: a -> Maybe a -> a

    -- listToMaybe
    f3 :: [a] -> Maybe a

    -- maybe
    f4 :: b -> (a -> b) -> Maybe a -> b
```

Можно использовать, например, для описания клетки поля в Судоку:

```haskell
    type Cell = Maybe Int
```

## Either

Тип данных `Either` -- альтернатива из двух типов:

```haskell
    data Either a b = Left a | Right b
```

Его удобно использовать для обработки ошибок, когда нужна информация о
том, какая именно ошибка произошла.

Что могут делать функции с такими типами?
(В комментариях указаны их названия из модуля `Data.Either`)

```haskell
    -- fromLeft
    f1 :: a -> Either a b -> a

    -- rights
    f2 :: [Either a b] -> [b]

    -- either
    f3 :: (a -> c) -> (b -> c) -> Either a b -> c
```

Пример, полезный для практического задания: чтение конфигурации из файла:

```haskell
    data GameConfig = ...
    data FileError
        = FileNotFound
        | PermissionDenied
        | WrongFormat

    readConfig :: FilePath -> IO (Either FileError GameGonfig)
```

# Вычисление выражений

Простое арифметическое выражение с переменными задано рекурсивным типом:

```haskell
    data Expr = Const Int      -- константа целого типа
              | Var String     -- имя переменной
              | Plus Expr Expr -- сложение двух выражений
```

Окружение, используемое для вычислений, представляется как ассоциативный список
пар (<имя переменной>, <значение>):

```haskell
    type Env = [(String, Int)]
```

Для поиска значений переменных можно использовать функцию `lookup`:

```haskell
    lookup :: a -> [(a, b)] -> Maybe b
```

На семинаре реализовали функцию `evalExpr`, которая вычисляет значение
выражения или выдаёт сообщение об ошибке, если не найдено значение какой-либо
переменной:

```hakell
    evalExpr :: Env -> Expr -> Either String Int
    evalExpr _ (Const n) = Right n
    evalExpr env (Var name) =
        case lookup name env of
            Just n -> Right n
            _      -> Left name
    evalExpr env (Plus e1 e2) =
        case (res1, res2) of
            (Right n1, Right n2) -> Right (n1 + n2)
            (Left err, _)        -> Left err
            (_, err)             -> err
        where
            res1 = evalExpr env e1
            res2 = evalExpr env e2
```

# Домашнее задание

Арифметическое выражение задано следующим типом:

```haskell
    data Expr = Const Int           -- константа целого типа
              | Var String          -- имя переменной
              | Binary Op Expr Expr -- бинарная операция
```

Бинарные операции могут быть следующие:

```haskell
    data Op = Plus  -- сложение
            | Minus -- вычитание
            | Mul   -- умножение
            | Div   -- целочисленное деление
```

Окружение, используемое для вычислений, представляется как ассоциативный список
пар (<имя переменной>, <значение>):

```haskell
    type Env = [(String, Int)]
```

1. Определите тип `Error`, описывающий возможные варианты ошибок,
которые могут произойти при вычислении выражения.
2. Реализуйте функцию `evalExpr :: Env -> Expr -> Either [Error] Int`,
   которая пытается вычислить значение выражения и в случае возникновения
   ошибок собирает их в список.
